\vspace{-0.7cm}
Els sistemes d'aprenentatge profund (AP) han demostrat potencial per donar suport als estudis musicològics, especialment per el processament i l'anàlisi de senyals d'àudio musical. Tanmateix, l'aplicació pràctica de l'AP en la recerca musicològica continua essent limitada. A més, aquests sistemes solen estar dissenyats per a la música comercial occidental i normalment no generalitzen bé a altres repertoris, degut a diferències teòriques i pràctiques. La música Carnàtica exemplifica aquest problema amb les seves melodies complexes i improvisades, i els seus instruments especials. La manca de dades anotades i de mètodes específics per reduïr aquest desajust de domini obliga a fer servir solucions heurístiques poc escalables i de rendiment limitat. Això posa de manifest la necessitat de recerca en sistemes d'AP que incorporin explícitament les particularitats i el context cultural de cada estil.

Aquesta tesi aborda dues tasques clau en el processament de la música Carnàtica: la predicció de la melodia vocal i la separació de la veu cantada. Primer de tot, es desenvolupen mètodes per millorar l'accés i l'ús de Saraga, un dataset que conté gravacions multi-pista de concerts on el so ambient es filtra a les pistes de cada instrument. Es dissenya un procés d'anàlisi/síntesi per generar anotacions de melodia vocal, adaptada a aquestes dades brutes, permetent així l'entrenament d'un model d'AP optimitzat per a la música Carnàtica. Per a la separació de la veu cantada, s'utilitza un sistema de separació basat en models de difusió que transforma iterativament les mescles en pistes vocals amb soroll, emprant l'evolució dels bins de l'espectrograma per construïr màscares de separació. Posteriorment, es desenvolupa un marc de models generatius, que s'extén per considerar la filtració de fonts en enregistraments de concerts Carnàtics en directe. Les avaluacions objectives i perceptives mostren que els mètodes adaptats assoleixen resultats d'estat de l'art en l'estimació de melodia i separació de la veu. Experiments sobre dels resultats dels models d'aquesta tesi indiquen millores en tasques de musicologia computacional, alhora que s'avança cap a una base per a la recerca en separació generativa.

Aquesta tesi contribueix amb codi obert per integrar mètodes d'AP en projectes de treball de musicologia computacional, facilitant l'accés a datasets i models pre-entrenats per al processament d'àudio de música Carnàtica. Els models publicats ja estan essent adoptats en estudis musicològics, ajudant a obtanir resultats més fiables i significatius.